\chapter{Existující projekty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{JFLAP}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm]{figures/jflap.png}
\caption{JFLAP}
\label{fig:jflap}
\end{center}
\end{figure}

JFLAP \cite{jflap} je program pro práci s formálními jazyky. Zvládá NFA a DFA
automaty, zásobníkové automaty (PDA), jedno i vícepáskové Turingovy stroje (TM),
různé typy gramatik, parsování, L-systémy a převody mezi automaty a regulárními
výrazy a další transformace.

Vývoj JFLAP začal kolem roku 1990 na Rensselaer Polytechnic Institute. Projekt
se pak rozšířil nad rámec univerzity a na projektu pracovalo mnoho studentů.
Uživatelské rozhraní programu je na obrázku \ref{fig:jflap}.

\subsection{Výhody}
\begin{itemize}
\item Komplexnost, odbornost, jde do velké hloubky.
\item Přenositelnost.
\item Použití nejenom pro studium, ale i pro práci.
\end{itemize}

\subsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
\item Pouze anglický jazyk.
\item Projekt je spojením menších projektů, není od začátku myšlen jako
komplexní systém.
\item Není integrovaná nápověda.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Exorciser}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm]{figures/exorciser.png}
\caption{Exorciser}
\label{fig:exo}
\end{center}
\end{figure}

Program \cite{exorciser} určený do studijního prostředí vyvinutý skupinou
švýcarských studentů uvolněný pod GNU/GPL licencí. Zvládá konstrukci konečných
automatů, převod konečných automatů na regulární výrazy a obráceně, konverzi NFA
na DFA, minimalizaci FA, Kleene star, union, concatenation, práci s
bezkontextovými gramatikami (Cocke-Kasami-Younger algoritmus, NPDA) a další.
Uživatelské rozhraní programu je na obrázku \ref{fig:exo}.

\subsection{Výhody}
\begin{itemize}
\item Komplexnost.
\item Názorné, dobré pro výuku.
\item Přenositelnost.
\end{itemize}

\subsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
\item Německý jazyk.
\item Nezvykle zpracované GUI.
\item Téměř žádná dokumentace.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{dk.brics.automaton}
Automaton.jar \cite{dkba} je soubor tříd pro práci s automaty a regulárními
výrazy. Napsaný je v programovacím jazyce Java na Aarhus University Andersem
Møllerem a projekt je uvolněný pod licencí BSD. Jako podklad regulárních výrazů
je použit DFA, na rozdíl od většiny projektů používající NFA.

\subsection{Ukázka využití Automaton.jar}
\begin{verbatim}
RegExp r = new RegExp("ab(c|d)*");
Automaton a = r.toAutomaton();
String s = "abcccdc";
System.out.println("Match: " + a.run(s)); // prints: true
\end{verbatim}

\noindent Hlavní třída 'Automaton.java' umožňuje práci s automaty jako například:
\begin{itemize}
\item complement, concatenate, intersection, minus,
\item compress, determinize,
\item equals, clone,
\item getAcceptStates, getNumberOfTransitions,
\item … a mnoho dalších operací.
\end{itemize}

\noindent Pro minimalizaci automatu používá tři typy algoritmů:
\begin{itemize}
\item Brzozowski, $O(2^n)$.
\item Hopcroft, $O(n \cdot log (n) )$.
\item Huffman, $O(n^2)$.
\end{itemize}

Třída 'RegExp.java' pak slouží především k převedení regulárního výrazu na
automat. Třída 'State.java' definuje samotné uzly automatu. Obsahuje pole
přechodů vázané k tomuto uzlu a informaci o tom, zda je uzel koncový. Přechod
tvoří pár uzlů reprezentovaný 'StatePair.java'. Projekt pak ještě obsahuje další
pomocné třídy jako 'MinimizationOperations.java' implementující zmíněné tři
minimalizační algoritmy nebo 'RunAutomaton.java' umožňující spouštění automatu.

\subsection{Výhody}
\begin{itemize}
\item Srozumitelné zdrojové kódy.
\item Dobrá dokumentace.
\item Obecnější charakter - jen knihovna, žádné uživatelské rozhraní.
\end{itemize}

\subsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
\item Zaměření jen na FA a RE.
\item DFA engine pro RE namísto NFA (diskutabilní nevýhoda).
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Augeas libfa}
Knihovna libfa \cite{libfa} je součástí projektu Augeas. Umožňuje práci s
konečnými automaty a~regulárními výrazy. Knihovna je psaná v jazyce C, je z
větší části založená na projektu dk.brics.automaton a je licencována pod LGPL.
Obsahuje funkce pro minimalizaci automatů, převod regulárního výrazu na automat,
concatenation, union, iteration, minus, complement, intersect, funkce pro
porovnání automatů a export do DOT formátu.

\subsection{Výhody}
\begin{itemize}
\item Na velmi málo řádcích mnoho funkcí.
\item Dobrá dokumentace.
\item Možnost reálného využití v praxi (RE).
\item Možnost exportu do DOT.
\end{itemize}

\subsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
\item Omezení jen na RE a DFA.
\item Není distribuováno samostatně.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Visual Automata Simulator}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm]{figures/vas.png}
\caption{Visual Automata Simulator}
\label{fig:vas}
\end{center}
\end{figure}

Nástroj \cite{vas} pro tvorbu, simulaci a modifikaci DFA, NFA a TM. Psaný v
jazyce Java s~grafickým uživatelským rozhraním. Umožňuje převod NFA na DFA,
simulaci TM, export a import.  Data uchovává ve formátu XML. Autorem je Jean
Bovet a projekt je šířen pod BSD licencí. Uživatelské rozhraní programu je na
obrázku \ref{fig:vas}.

\subsection{Výhody}
\begin{itemize}
\item Přenositelnost.
\item Kvalitní uživatelské rozhraní.
\item Video návody na webu projektu.
\item XML umožňuje snadno uložit více automatů do jednoho souboru.
\end{itemize}

\subsection{Nevýhody}
\begin{itemize}
\item Chybí psaná dokumentace.
\item XML datové soubory se těžko editují ručně.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Poznámky k uvedeným projektům}
Průzkumem Internetu jsem k mému překvapení nalezl pouze pár programů pro
zpracování formálních jazyků. V této oblasti jednoznačně dominuje program JFLAP
a ostatní programy jsou v podstatě jeho odlehčená verze. Většina projektů je
psána jako desktopová aplikace v programovacím jazyce Java s grafickým
uživatelským rozhraním a~s~vlastním datovým formátem postaveným na XML. Odlišné
jsou pouze uvedené knihovny, přičemž knihovna libfa je inspirována knihovnou
dk.brics.automaton.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
